\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{24 июля} \\ \textsf{домашнее задание}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Свирина, Соколов, Терехов, Тихоновская, Шендерович} \\ \textsf{}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

Условия задач:

\taskpic{ В точках \textbf{A} и \textbf{B} жесткого невесомого стержня
  укреплены два маленьких шарика. В точке \textbf{O} стержень
  закреплен и может свободно вращаться в вертикальной плоскости. В
  начальный момент времени стержень отклоняют от вертикального
  положения на очень маленький угол и отпускают. Найти силу,
  действующую на шарик \textbf{В} со стороны стержня в момент, когда
  угол между стержнем и вертикалью равен $\alpha$. Масса каждого груза
  $m$, длина стержня $L$, $OA = AB$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (2,2) circle (1.5);
    \draw[very thick] (2,3.5) -- (2,2) -- ++(-135:1.5);
    \filldraw[black] (2,2.75) circle (0.1) node[right] {$A$};
    \filldraw[black] (2,3.5) circle (0.1) node[above right] {$B$};
    \draw (2,2) node[right] {$O$};
    \filldraw[black] (2,2) ++(-135:0.75) circle (0.1);
    \filldraw[black] (2,2) ++(-135:1.5) circle (0.1);
    \draw[dashed,blue] (2,2) -- ++(0,-1.5);
    \draw[blue] (2,2) ++ (0,-0.5) arc (-90:-135:0.5);
    \draw[blue] (1.75,1.25) node {$\alpha$};
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ По поверхности диэлектрической фигуры в форме телефонной
  трубки равномерно распределен заряд $Q > 0$. Фигура помещена в
  электрическое поле напряженностью $E$ так, что она может свободно
  вращаться вокруг точки $A$. В положении равновесия угол между
  отрезком AB и направлением электрического поля равен $\alpha$. Какую
  работу надо совершить, чтобы медленно повернуть фигуру в положение,
  когда отрезок AB направлен вдоль поля? Длина отрезка $AB = L$, силой
  тяжести пренебречь.  }{
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (a) at ($(2.5,3)!0.2!(2,0.5)$);
    \coordinate (b) at ($(2,0.5)!0.2!(2.5,3)$);
    \draw[shading=ball,rounded corners=3] (2.5,3) to[out=-20,in=0]
    (2,0.5) -- (b) to[out=0,in=-20] (a) -- (2.5,3);
    \draw[blue,<->] (2.4,3) -- (1.9,0.5) node [midway,left] {$L$};
    \draw (2.5,3) node [above] {$A$};
    \draw (2,0.5) node [below] {$B$};
  \end{tikzpicture}  
}

\taskpic{ Тележка массой $M$, двигающаяся со скоростью $V$
  прямолинейно, наталкивается на легкую пружину длиной $L$,
  прикрепленную к стене. На тележке закреплен хрупкий предмет массы
  $m$, который разбивается, если его перемещать с ускорением больше
  чем $a_0$. Какой должна быть жесткость пружины, чтобы в процессе
  столкновения хрупкий предмет не разбился? Трением тележки о пол
  пренебречь. Пружину считать идеальной при любой длине от $0$ до
  $L$.}
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,interface] (3.8,3) -- ++ (0,-3) -- ++ (-3.6,0);
    \draw[thick] (1,0.25) circle (0.25);
    \draw[thick] (2,0.25) circle (0.25);
    \draw[thick] (0.5,0.5) node[above=7pt] {$M$} rectangle ++(2,0.25);
    \draw[pattern=dots] (1.25,0.75) rectangle ++(0.5,1) node [above
    left] {$m$};
    \draw[spring] (3.8,1.25/2) -- ++(-0.8,0) node [midway,above=5pt]
    {$L$};
    \draw[fill=black] (3,1.75/2) rectangle ++(-0.1,-0.5);
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Груз поднимают при помощи невесомого поршня, скользящего без
  трения в вертикальном теплоизолированном цилиндре. Под поршнем
  находится идеальный одноатомный газ, медленно нагреваемый при помощи
  электронагревателя с КПД, равным $\eta = 1 / 2$. Определить КПД
  подъемного устройства, если атмосферное давление отсутствует.  }

\taskpic{ Найдите заряды на конденсаторах в схеме, изображенной на
  рисунке.  }
{
  \begin{tikz}[circuit ee IEC, thick]
    \draw (0,0) to[battery={info={$\vareps_2$}}] ++(right:1.5cm) --
    ++(down:2cm) to[capacitor={info={$C_3$}}] 
    ++(left:1.5cm) to[capacitor={info={$C_2$}}] (0,0)
    to[battery={info'={$\vareps_1$}}] 
    ++(left:1.5cm) -- 
    ++(down:2cm) to[capacitor={info'={$C_1$}}] ++(right:1.5cm);  
  \end{tikz}
}

\taskpic{
	С помощью системы концентрических зеркал на экране получено изображение Солнца. Радиусы зеркал $R_1 = 12$ см, $R_2 =
    30$ см. Каково должно быть фокусное расстояние тонкой линзы, чтобы с её помощью получалось изображение Солнца такого
    же размера?
}{
 	\begin{tikzpicture}
 		\draw[thick,interface] ({3+cos(110)},{2+sin(110)}) arc (110:250:1);
 		\draw[thick,interface] ({3+1.5*cos(160)},{2+1.5*sin(160)}) arc (160:110:1.5);
 		\draw[thick,interface] ({3+1.5*cos(250)},{2+1.5*sin(250)}) arc (250:200:1.5);
 		\draw[thick,->] (0,2) -- (1.2,2);
 		\draw[thick,->] (0,2.4) -- (1.2,2.4);
 		\draw[thick,->] (0,1.6) -- (1.2,1.6);
 		\draw[blue,->] (3,2) -- ({3+cos(140)},{2+sin(140)}) node[near start,above] {$R_1$};
 		\draw[blue,->] (3,2) -- ({3+1.5*cos(220)},{2+1.5*sin(220)}) node[near start,below] {$R_2$};
 	\end{tikzpicture}
}

\task{
	С помощью кипятильника, рассчитанного на $110$~В, можно вскипятить воду в чайнике за время $t$. Известно, что
    превышение мощности кипятильника на $20\%$ приводит к выходу его из строя. Как с помощью двух кипятильников на 110~В
    вскипятить такое же количество воды в чайнике, если напряжение в розетке $220$~В? Какое время потребуется для этого?
    Потерями тепла пренебречь.
}

\taskpic{
	Какую горизонтальную скорость необходимо сообщить очень маленькому мячику, лежащему на краю верхней ступеньки
    лестницы для того, чтобы первый отскок мяча произошел от ступеньки с номером $N$? Длины и высоты ступенек лестницы
    соответственно равны $b$ и $h$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0.5,3) -- ++(1,0) --++(0,-0.5) -- ++(0.7,0) --++(0,-0.5) --++(0.7,0) --++(0,-0.5) --++(0.7,0);
		\draw[shading=ball] (1.35,3.15) circle (0.15);
		\draw[thick,->] (1.5,3.15) -- ++(0.75,0) node [above] {$v$};
		\draw[blue,->] (0.75,2) node[below] {$h$} to[out=90,in=180] (1.4,2.75);
		\draw[blue,->] (1.5,1.5) node [below] {$b$} to [out=90,in=-90] (1.8,2.4);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Вертикально в землю вкопан длинный стержень, по которому могут без трения двигаться две маленькие бусинки. Бусинки
    упруго соударяются друг с другом, а нижняя упруго соударяется с землей. Верхняя, которая в $n = 10^4$ раз тяжелее
    нижней, практически неподвижно зависла на высоте $H = 1\mbox{ м}$ над Землей. Определите скорость нижней бусинки.
}

\taskpic{
	Стеклянная призма, имеющая в сечении равнобедренный треугольник, касается своим основанием поверхности воды. Луч
    света, идущий вдоль поверхности воды перпендикулярно оси призмы, преломляясь на первой поверхности призмы,
    испытывает полное внутреннее отражение от водной поверхности, преломляется на второй поверхности и вновь выходит в
    воздух. Показатели преломления стекла и воды равны $n_1$ и $n_2$ соответственно. Найдите минимальный угол
    $\theta$~--- угол в основании призмы.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\filldraw[blue!10] (0.5,1.5) rectangle (4,0.5);
	    \draw (0.5,1.5) -- (4,1.5);
    	\filldraw[fill=white,draw=black,very thick] (1,1.2) -- (3,1.2) -- (2,3.5) -- cycle;
	    \draw[very thick,red] (0.5,1.9) -- (intersection of 1,1.2--2,3.5 and 0,1.9--4,1.9) -- (2.2,1.2) -- (intersection
	        of 2.2,1.2--27:2cm and 2,3.5--3,1.2) -- ++(0:1cm); 
    	\draw[blue] (1.3,1.2) arc (0:atan(2.3):0.3cm);
	    \draw[blue] (1.42,1.48) node {$\theta$};
	\end{tikzpicture}
} 

\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: